\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 4} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Лабораторная работа \textnumero 4}}\vspace{12pt}
\end{center}
 
\begin{center}
\Large \textbf{Подключение двигателя постоянного тока}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} изучить схемы подключения двигателя постоянного тока.

\section*{Теория}

\textbf{Электродвигатель постоянного тока} --- электрическая машина постоянного тока, преобразующая электрическую энергию постоянного тока в механическую энергию.\\


Электродвигатели, работающие на постоянном токе, используются не так часто, как двигатели переменного тока. Достоинства: частота вращения легко регулируется; мягкий пуск и плавный разгон; получение частоты вращения выше 3000 об/мин. Недостатки: высокая стоимость; сложность конструкции; сложность в эксплуатации.\\


В быту двигатели постоянного тока нашли применение в детских игрушках, так как источниками для их питания служат батарейки. Используются они на транспорте: в метрополитене, трамваях и троллейбусах, автомобилях. На промышленных предприятиях электродвигатели постоянного тока применяются в приводах агрегатов, для бесперебойного электроснабжения которых используются аккумуляторные батареи.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/const.png}
	\caption{Схема двигателя постоянного тока \cite{tolk}}
	\label{fig:lab4-const}
\end{figure}

Основной обмоткой двигателя постоянного тока является якорь (рис. \ref{fig:lab4-const}), подключающийся к источнику питания через щеточный аппарат. Якорь вращается в магнитном поле, создаваемом полюсами статора (обмотками возбуждения). Торцевые части статора закрыты щитами с подшипниками, в которых вращается вал якоря двигателя. С одной стороны на этом же валу установлен вентилятор охлаждения, прогоняющий поток воздуха через внутренние полости двигателя при его работе. \\


Щеточный аппарат --- уязвимый элемент в конструкции двигателя. Щетки притираются к коллектору, чтобы как можно точнее повторять его форму, прижимаются к нему с постоянным усилием. В процессе работы щетки истираются, токопроводящая пыль от них оседает на неподвижных частях, ее периодически нужно удалять. Сами щетки нужно иногда перемещать в пазах, иначе они застревают в них под действием той же пыли и «зависают» над коллектором. Характеристики двигателя зависит еще и от положения щеток в пространстве в плоскости вращения якоря.\\


Со временем щетки изнашиваются и заменяются. Коллектор в местах контакта со щетками тоже истирается. Периодически якорь демонтируют и протачивают коллектор на токарном станке. После протачивания изоляция между ламелями коллектора срезается на некоторую глубину, так как она прочнее материала коллектора и при дальнейшей выработке будет разрушать щетки.


\subsection*{Схемы подключения}

Наличие обмоток возбуждения --- отличительная особенность машин постоянного тока. От способов их подключения к сети зависят электрические и механические свойства электродвигателя.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/shemy-podklyucheniya-obmotok-statora.png}
	\caption{Схемы подключения обмоток статора ДПТ}
	\label{fig:lab4-const}
\end{figure}

\subsubsection*{Независимое возбуждение}

Обмотка возбуждения подключается к независимому источнику. Характеристики двигателя получаются такие же, как у двигателя с постоянными магнитами. Скорость вращения регулируется сопротивлением в цепи якоря. Регулируют ее и реостатом (регулировочным сопротивлением) в цепи обмотки возбуждения, но при чрезмерном уменьшении его величины или при обрыве ток якоря возрастает до опасных значений. Двигатели с независимым возбуждением нельзя запускать на холостом ходу или с малой нагрузкой на валу. Скорость вращения резко увеличится, и двигатель будет поврежден.


\subsubsection*{Параллельное возбуждение}

Обмотки ротора и возбуждения подключаются параллельно к одному источнику питания. При таком включении ток через обмотку возбуждения в несколько раз меньше, чем через ротор. Характеристики электродвигателей получаются жесткими, позволяющие использовать их для привода станков, вентиляторов. \\


Регулировка скорости вращения обеспечивается включением реостатов в цепь ротора или последовательно с обмоткой возбуждения.


\subsubsection*{Последовательное возбуждение}

Обмотка возбуждения включается последовательно с якорной, по ним течет один и тот же ток. Скорость такого двигателя зависит от его нагрузки, его нельзя включать на холостом ходу. Но он обладает хорошими пусковыми характеристиками, поэтому схема с последовательным возбуждением применяется на электрифицированном транспорте.

\subsubsection*{Смешанное возбуждение}

При этой схеме используются две обмотки возбуждения, расположенные попарно на каждом из полюсов электродвигателя. Их можно подключить так, чтобы потоки их либо складывались, либо вычитались. В результате двигатель может иметь характеристики как у схемы последовательного или параллельного возбуждения.\\


У каждого способа есть свои преимущества и недостатки. Часто способ подключения диктуется условиями, в которых предстоит эксплуатация электродвигателя постоянного тока. В частности, если требуется уменьшить искрения коллектора, то применяют параллельное соединение. Для увеличения крутящего момента лучше использовать схемы с последовательным подключением обмоток. Наличие высоких пусковых токов создаёт повышенную электрическую мощность в момент запуска мотора. Данный способ подходит для двигателя постоянного тока, интенсивно работающего в кратковременном режиме, например для стартера. В таком режиме работы детали электродвигателя не успевают перегреться, поэтому износ их незначителен. \\


\textbf{Для изменения направления вращения} изменяют полярность одной из обмоток возбуждения. Для управления пуском электродвигателя и скоростью его вращения применяют ступенчатое переключение сопротивлений.

\section*{Ход работы}

\begin{enumerate}
\item Собрать схему подключения на управляющей панели рис. \ref{fig:lab4} двигателя.
\item Показать преподавателю.
\item Включить рубильник.
\item Записать показания вольтметров и амперметров.
\item Провести измерение напряжения с помощью соответствующей ручки на панели управления.
\item Записать показания вольтметра и амперметра при запуске двигателя.
\item Выбрать шаг по напряжению и провести измерения частоты вращения вала с помощью тахометра от минимума до максимума напряжения. 
\item Провести измерения от максимума до минимума напряжения по тем же точкам.
\item Выключить рубильник.
\item Дать остыть двигателю.
\item Выполнить пункты задания для выполнения.
\item Повторить пункты 2-9 для новой схемы подключения двигателя.
\end{enumerate}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab4.png}
	\caption{Схема панели управления лабораторным стендом}
	\label{fig:lab4}
\end{figure}



\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Для допуска к выполнению данной лабораторной необходимо нарисовать схему подключения двигателя постоянного тока относительно соответствующих выводов панели управления лабораторным стендом.

\section*{Задание для выполнения}

Изменить схему подключения двигателя постоянного тока таким образом, чтобы ротор стал вращаться в противоположную сторону. 


\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Принцип работы и устройство двигателя постоянного тока?
\item Где применяются?
\item Преимущества и недостатки перед асинхронными двигателями?
\item Закон Лоренца? Принцип электромагнитной индукции? Обратная ЭДС?
\item Как увеличить плавность вращения ротора двигателя?
\item Отличие двигателей параллельного и последовательного возбуждения?
\item В нашей стране трамваи и троллейбусы работают на постоянном токе с напряжением контактной сети 600 Вольт. Плюс у трамвая на проводе, а минус на рельсах. Между проводом и рельсом напряжение 600 Вольт, благодаря которому трамвай и движется. Почему минус на рельсах увеличивает срок их эксплуатации?
\item Почему птиц на проводах, находящимся под напряжением, не бьет током?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{tolk}
	Онлайн-журнал "Толковый электрик" [Электронный ресурс] URL: http://electric-tolk.ru/dvigateli-postoyannogo-toka-i-sxemy-ix-vklyucheniya/
	\bibitem{Kenio}
	Кенио Т., Нагамори С. Двигатели постоянного тока с постоянными магнитами. — М.: Энергоатомиздат, 1989. — 184 с. 
	\bibitem{Gerasimov}
	Герасимов В. Г., Кузнецов Э. В., Николаева О. В. Электротехника и электроника. Кн. 2. Электромагнитные устройства и электрические машины. — М.: Энергоатомиздат, 1996. — С. 62.
	\bibitem{Herman}
	Herman, Stephen. Industrial Motor Control. 6th ed. Delmar, Cengage Learning, 2010. Page 251.
	\bibitem{Ohio}
	Ohio Electric Motors. DC Series Motors: High Starting Torque but No Load Operation Ill-Advised. Ohio Electric Motors, 2011. Archived October 31, 2011, at the Wayback Machine
	\bibitem{Laughton}
	Laughton M.A. and Warne D.F., Editors. Electrical engineer's reference book. 16th ed. Newnes, 2003. Page 19-4.
	\bibitem{Kuznetsov}
	Kuznetsov: 'Fundamentos de Electrotecnia,' Editorial Mir
	\bibitem{Kasatkin}
Kasatkin - Perekalin : 'Curso de Electrotecnia,' Editorial Cartago
\end{thebibliography}